[
    {
        "title": "Hoorcollege 1: Episodisch en Semantisch Geheugen - Deel 1",
        "segments": [
            {
                "question": "//Amnesie en Episodisch en Semantisch Geheugen// In deze module duiken we in het geheugen, waarbij we beginnen met uitleg over geheugenverlies, inclusief de verhalen over mensen die moeite hebben met het onthouden van nieuwe dingen of het herinneren van het verleden. We bekijken hoe delen van de hersenen zoals de hippocampus en neocortex helpen bij het opslaan van herinneringen en hoe verschillende soorten geheugen, zoals persoonlijke ervaringen en feitenkennis, ons maken tot wie we zijn. Ook bespreken we hoe we informatie verwerken en onthouden, en wat de beste manieren zijn om te leren en te studeren.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Amnesie// Amnesie, of geheugenverlies, kan verschillende vormen aannemen. Het kan invloed hebben op zowel nieuwe herinneringen (**anterograde amnesie**) als op bestaande herinneringen (**retrograde amnesie**).",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Retrograde Amnesie// Retrograde amnesie is een vorm van amnesie waarbij mensen moeite hebben om herinneringen op te halen die vóór een specifiek moment, zoals een ongeluk of ziekte, zijn gevormd. Het beïnvloedt voornamelijk het langetermijngeheugen en kan variëren van het verliezen van toegang tot herinneringen uit het recente tot verre verleden. Het vermogen om nieuwe herinneringen te vormen blijft behouden.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat kenmerkt retrograde amnesie?",
                "answer": "Retrograde amnesie kenmerkt zich door het verlies van toegang tot bestaande herinneringen (1 punt), terwijl het vermogen om nieuwe herinneringen te vormen behouden kan blijven (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Anterograde Amnesie// Anterograde amnesie is een aandoening waarbij iemand niet in staat is om nieuwe herinneringen te vormen na het optreden van een hersenletsel of -ziekte. Deze vorm van amnesie beïnvloedt het vermogen om nieuwe informatie of ervaringen op te slaan, terwijl eerdere herinneringen vaak intact blijven.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat kenmerkt anterograde amnesie?",
                "answer": "Anterograde amnesie kenmerkt zich door het onvermogen om nieuwe herinneringen te vormen na een hersenletsel (1 punt), terwijl oude herinneringen vaak intact blijven (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "Hoe verschilt anterograde amnesie van retrograde amnesie?",
                "answer": "Anterograde amnesie verschilt van retrograde amnesie doordat het betrekking heeft op de onmogelijkheid om nieuwe herinneringen te vormen (1 punt), terwijl retrograde amnesie de toegang tot bestaande herinneringen beïnvloedt (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Amnesie Patiënt: Clive Wearing// Clive Wearing heeft een herseninfectie gehad waardoor zijn hippocampus compleet vernietigd is aan beide kanten. Sindsdien kan hij geen langetermijngeheugen meer opbouwen en heeft hij moeite om eerdere herinneringen op te halen. Het werkgeheugen is in tact, maar hij ervaart geen continuiteit met het verleden.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Aan welke vorm van geheugenverlies lijdt Clive Wearing? Leg uit waarom.",
                "answer": "Clive Wearing lijdt aan een combinatie van anterograde en retrograde amnesie (1 punt), gekenmerkt door het onvermogen om nieuwe herinneringen te vormen (1 punt) en beperkte toegang tot oude herinneringen (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Impliciet Geheugen en Vaardigheden// Ondanks ernstige amnesie behouden patiënten vaak hun impliciete geheugen, wat betekent dat ze nog steeds in staat zijn nieuwe vaardigheden en gewoontes te leren door regelmatige training. Therapie voor mensen met anterograde amnesie richt zich daarom voornamelijk op het trainen van dagelijkse routines en praktische vaardigheden. Hoewel patiënten zich deze leerervaringen niet bewust herinneren, dragen ze toch bij aan een betere uitvoering van hun dagelijkse taken en routines",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat is het doel van therapie voor mensen met anterograde amnesie?",
                "answer": "Het doel van therapie voor mensen met anterograde amnesie is om hun dagelijkse routines en praktische vaardigheden te trainen (1 punt) door gebruik te maken van hun behouden impliciete geheugen (1 punt), zodat ze beter kunnen functioneren in hun dagelijks leven (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Geheugenconsolidatie// Geheugenconsolidatie is het proces waarbij recent geleerde informatie of ervaringen worden omgezet in een stabiele en langetermijnvorm van geheugen. Tijdens deze fase worden herinneringen versterkt en georganiseerd, wat vaak gebeurt tijdens de slaap.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Hippocampus als Schakelsysteem// De hippocampus fungeert als een cruciale tussenstop in het proces van geheugenconsolidatie van expliciete herinneringen, waar nieuwe ervaringen tijdelijk worden vastgehouden en verwerkt. In deze rol dient de hippocampus als een tijdelijke hub, waar kortetermijnherinneringen worden opgeslagen en geleidelijk worden overgedragen naar andere delen van de hersenen voor langetermijnopslag. Dit maakt de hippocampus essentieel in de transformatie van nieuwe, vluchtige ervaringen naar langetermijnherinneringen.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Neocortex en Langetermijngeheugen// De neocortex speelt een sleutelrol in de opslag van expliciet langetermijngeheugen, dat bewust toegankelijke informatie omvat. Deze functie van de neocortex is essentieel voor complexe cognitieve taken en draagt bij aan ons vermogen om te denken, te leren en te herinneren.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Hippocampus-Cortex Dialoog// Tijdens de geheugenconsolidatie is er een constante dialoog tussen de hippocampus en de neocortex, waarbij herinneringen worden overgedragen en geïntegreerd in de langetermijnopslag van de neocortex.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Kun je uitleggen hoe de interactie tussen de hippocampus en de neocortex bijdraagt aan het consolideren van expliciete herinneringen?",
                "answer": "De hippocampus houdt nieuwe herinneringen tijdelijk vast (1 punt). Deze herinneringen worden overgebracht naar de neocortex (1 punt). Dit proces transformeert kortetermijnherinneringen naar langetermijnopslag (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Acetylcholine en Langetermijngeheugen// Acetylcholine speelt een cruciale rol in de modulatie van neuroplasticiteit en het versterken van neuronale verbindingen, processen die essentieel zijn voor het opslaan van informatie in het langetermijngeheugen. Daarom leidt een hogere concentratie van acetylcholine in de hersenen tot effectievere consolidatie en opslag van nieuwe herinneringen. Bij vroege Alzheimer is er sprake van een lage acetylcholinespiegel, wat leidt tot vroege amnesie, veroorzaakt door aftakeling in bepaalde hersengebieden.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Welke rol speelt acetylcholine in het langetermijngeheugen?",
                "answer": "Acetylcholine versterkt neuronale verbindingen voor langetermijngeheugenopslag (1 punt) en verhoogt daarmee consolidatie van nieuwe herinneringen (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Overzicht van Geschiedenis en Onderzoek naar Geheugen// In de komende sectie gaan we kijken naar de rol die geheugen in het verleden heeft gespeeld en verkennen we theorieën over het geheugen. Deze sectie dient als een introductie, waarbij we een basis leggen voor een dieper begrip van verschillende geheugentheorieën die we later uitgebreider zullen behandelen.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Historisch Belang van Geheugen// In vroegere tijden, zoals bij de Romeinen, was het geheugen van cruciaal belang omdat schrijven duur en complex was. Het onthouden van informatie, vooral religieuze teksten, werd als een deugd beschouwd. Deze vaardigheid werd bijvoorbeeld hoog gewaardeerd in sommige Arabische culturen, waar het kennen van de Koran uit het hoofd als een deugd werd gezien.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Methode van Loci// De methode van loci, ook bekend als het geheugenpaleis, is een oude geheugentechniek die het makkelijker maakt om informatie te onthouden door deze te associëren met specifieke locaties ('loci') in een bekende ruimte, zoals de kamers van een huis of de route naar je werk. Door mentaal door deze ruimtes te 'wandelen', kan men de geassocieerde informatie oproepen.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Hoe kun je de methode van loci toepassen?",
                "answer": "Gebruik de methode van loci door informatie te koppelen aan specifieke locaties in een bekende omgeving (1 punt), en visualiseer vervolgens een wandeling langs deze locaties om de informatie op te halen (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Geheugen en Evolutie// Charles Darwin benadrukte dat alle menselijke eigenschappen, inclusief geheugen, ten dienste staan van overleving en voortplanting. Bijenonderzoek door Randolph Menzel toont aan dat bijen diverse geheugenvormen hebben ontwikkeld, afgestemd op het vinden en terugvinden van honing. Dit suggereert dat menselijk geheugen ook geëvolueerd is voor optimale overleving.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Ribot's Wet en Geheugenverlies// Théodule Ribot, een Franse psycholoog, ontdekte dat bij geheugenverlies recente herinneringen eerder verloren gaan dan oudere. Deze observatie, bekend als de 'Wet van Ribot', is essentieel voor het begrip van geheugenstructuren en retrograde amnesie.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Hermann Ebbinghaus: de 'Forgetting curve'// Hermann Ebbinghaus ontdekte door zijn zelfexperimenten met nonsens-syllaben de 'forgetting curve', die laat zien hoe informatie verloren gaat over tijd zonder herhaling. Zijn onderzoek onderbouwt het belang van herhaling bij het versterken van het geheugen.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Francis Bartlett's Schema Theorie// Sir Francis Bartlett introduceerde het concept van 'schema's' in het geheugen, wat suggereert dat mensen nieuwe informatie interpreteren en onthouden door deze te integreren met hun bestaande kennis en ervaringen. Hij toonde aan dat geheugenconstructie niet een exacte kopie van de werkelijkheid is, maar eerder een actief reconstructieproces, waarbij mensen vaak details toevoegen of weglaten gebaseerd op hun 'schema's'.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Endel Tulving's Geheugentypes//\n- **Episodisch geheugen:** Persoonlijke ervaringen met specifieke tijd en plaats.\n- **Semantisch geheugen:** Feiten en algemene kennis, los van persoonlijke ervaring.\n- **Procedureel geheugen:** Onbewuste herinnering aan vaardigheden en handelingen.",
                "answer": "Endel Tulving onderscheidde drie geheugentypes: episodisch geheugen (1 punt), semantisch geheugen (1 punt), en procedureel geheugen (1 punt).",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat zijn de geheugentypes die Endel Tulving onderscheidde?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Episodisch Geheugen en Persoonlijkheid// Episodisch geheugen bewaart onze persoonlijke ervaringen en de details van specifieke gebeurtenissen, inclusief tijd, plaats en emoties. Het helpt ons onze levensgeschiedenis te reconstrueren, waardoor we een gevoel van continuïteit en identiteit ontwikkelen. Deze herinneringen spelen een sleutelrol in het vormen van onze unieke persoonlijkheid, door ons verleden te verbinden met wie we nu zijn.",
                "answer": "Episodisch geheugen kenmerkt zich door het opslaan van persoonlijke ervaringen (1 punt), inclusief specifieke details zoals tijd en plaats (1 punt).",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat zijn de kenmerken van episodisch geheugen?",
                "answer": "Episodisch geheugen vormt onze identiteit door persoonlijke geschiedenis (1 punt). Het stelt ons in staat een verhaal van ons 'zelf' te construeren en persoonlijke continuïteit te ervaren (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "Hoe draagt episodisch geheugen bij aan het vormen van onze identiteit en persoonlijkheid?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Tekstrepresentatieniveaus// Bij het verwerken van tekst doorlopen we verschillende representatieniveaus: de 'Surface form' waarbij we de tekst letterlijk nemen zoals deze (visueel) gepresenteerd is, de 'Text Base form' die een diepere, meer inhoudelijk begrip van de tekst inhoudt, en het 'Mental Model' dat een persoonlijke, gedetailleerde voorstelling van de tekst inhoudt.",
                "answer": "De drie niveaus van tekstrepresentatie zijn: de 'Surface form' (1 punt), de 'Text Base form' (1 punt) en de 'Mental Model' (1 punt).",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat zijn de drie niveaus van tekstrepresentatie?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Surface form// Dit niveau betreft de opmaak en presentatie van de letterlijke woorden en zinnen van de tekst, zonder diepgaand begrip of interpretatie. Het is vaak vluchtig en kan snel vergeten worden.",
                "answer": "De 'Surface form' betreft de letterlijke presentatie van woorden en zinnen in een tekst (1 punt), zonder diepgaande interpretatie of begrip (1 punt).",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat houdt het 'surface form' niveau in?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Text-Based form// Dit niveau houdt zich bezig met het analyseren van de specifieke woordkeuze en zinsstructuren in een tekst. Het gaat om het overwegen van synoniemen, de aard van de zinnen, en zelfs de taal waarin de tekst is geschreven. Zo kan een zin als 'De prins houdt de prinses vast' in het Nederlands verschillende nuances en alternatieven hebben op basis van woordkeuze en context.",
                "answer": "Het 'text-based form' niveau analyseert de specifieke woordkeuze en zinsstructuur van een tekst (1 punt).",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat houdt het 'text-based form' niveau in?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Mental Model form// Dit is het meest geavanceerde niveau waarbij we een dynamische en persoonlijke (mentale) representatie van de tekst creëren, vaak aangevuld met eigen kennis en ervaringen.",
                "answer": "De 'Mental Model form' is een mentale representatie van een concept (1 punt) die gekoppeld is aan persoonlijke ervaringen en kennis (1 punt).",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat houdt het 'Mental Model form' niveau in?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Diepte van Verwerking en Geheugen// In de jaren '70 ontwikkelden Craik en Lockhart het 'Levels of Processing' model, waarbij ze stelden dat informatie beter onthouden wordt wanneer deze op diepere niveaus verwerkt wordt, zoals door overweging van de betekenis ('text-based' en 'mental model' niveau), in plaats van oppervlakkige kenmerken zoals de vorm of structuur van woorden ('surface' niveau).",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Transfer-Appropriate Processing// De theorie van transfer-appropriate processing is een andere thoerie die suggereert dat het geheugen beter presteert wanneer de coderings- en herinneringsprocessen overeenkomen. Dit principe benadrukt het belang van een overeenkomst tussen hoe informatie wordt geleerd en hoe het later wordt opgehaald of gebruikt.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "//Optimale Geheugenprestatie// Om optimaal te presteren, moeten de methoden van studie en de omstandigheden van herinnering of gebruik van de informatie op elkaar zijn afgestemd. Actieve, probleemoplossende studiemethoden zijn bijvoorbeeld effectief voor toetsen die probleemoplossende vaardigheden vereisen.",
                "answer": "Transfer appropriate processing houdt in dat de manier waarop informatie wordt verwerkt tijdens het leren, invloed heeft op hoe goed deze later wordt herinnerd. Dit concept benadrukt het belang van de focus tijdens het leerproces voor effectieve geheugenopslag.",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wanneer presteert het geheugen beter volgens de transfer-appropriate processing theorie?",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Studiemethoden en Toetssuccessen// Studeren door middel van oefeningen en probleemoplossende taken bereidt studenten beter voor op toetsen die dergelijke vaardigheden vereisen, in tegenstelling tot het louter lezen van theorie.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Bedenk een ander voorbeeld waarmee je de transfer-appropriate processing theorie illustreert.",
                "answer": "Het geheugen presteert beter wanneer de manier van informatie verwerking overeenkomt met de manier van informatie herinneren (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//State-Dependent Geheugen// State-dependent geheugen verwijst naar het fenomeen waarbij mensen informatie beter kunnen herinneren wanneer ze zich in dezelfde staat bevinden als toen ze de informatie leerden. Dit kan bijvoorbeeld voorkomen bij alcoholisten die plaatsen waar ze drank verbergen beter herinneren wanneer ze dronken zijn.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Wat is state-dependent geheugen en hoe manifesteert het zich?",
                "answer": "Het antwoord moet een scenario beschrijven waarin de wijze van leren (coderen) direct overeenkomt met de manier waarop de informatie wordt opgehaald of gebruikt (herinneren) (1 punt). Bij het leren van een sport verbetert fysiek oefenen bijvoorbeeld het geheugen voor die bewegingen tijdens een wedstrijd.",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Herhaling en Geheugen// Hoewel frequente blootstelling aan informatie vaak helpt bij het onthouden, is het geen garantie voor een sterke herinnering. Actieve verwerking en aandacht zorgen voor een diepere vorm van verwerking die essentieel is voor effectieve geheugenopslag.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Waarom is herhaling alleen niet voldoende voor effectief onthouden?",
                "answer": "State-dependent geheugen houdt in dat mensen informatie beter kunnen herinneren als ze zich in dezelfde staat bevinden als toen ze de informatie leerden (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "//Fysiologische Toestand en Geheugen// Verschillende fysiologische toestanden kunnen invloed hebben op hoe we informatie opslaan en terughalen. Dit kan te maken hebben met veranderingen in bloedsamenstelling of andere fysiologische aspecten zoals ademhaling.",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "Hoe beïnvloedt de fysiologische toestand van een persoon het geheugen?",
                "answer": "Omdat zonder actieve verwerking en aandacht (1 punt), de verwerking van informatie oppervlakkig blijft (1 punt), waardoor deze niet effectief wordt opgeslagen in het langetermijngeheugen (1 punt).",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "Nice dat je het leertraject doorlopen hebt, je hebt vast veel feedback. Zou je deze form in willen vullen nu je feedback nog vers in je geheugen zit? ;) Forms: https://forms.gle/xC9B7DndUqnJwWos7",
                "answer": "",
                "infobit": 0
            }
        ]
    },
    {
        "title": "Test",
        "segments": [
            {
                "question": "Infobit://I1//",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "A1",
                "answer": "B1",
                "infobit": 0
            },
            {
                "question": "Infobit://I2//",
                "answer": "",
                "infobit": 1
            },
            {
                "question": "A2",
                "answer": "B2",
                "infobit": 0
            }
        ]
    }
]